\documentclass{scrartcl}
\frenchspacing
\usepackage{a4wide}
\usepackage[finnish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{eurosym}

%\usepackage{graphicx} % support the \includegraphics command and options
\usepackage[labelfont=bf]{caption}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[parfill]{parskip} % Activate to begin paragraphs with an empty line rather than an

\usepackage{booktabs} % for much better looking tables
\usepackage{array} % for better arrays (eg matrices) in maths
%\usepackage{paralist} % very flexible & customisable lists (eg. enumerate/itemize, etc.)
\usepackage{verbatim} % adds environment for commenting out blocks of text & for better verbatim
\usepackage{subfig} % make it possible to include more than one captioned figure/table in a 

\usepackage{icomma}
\usepackage[squaren]{SIunits}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{dsfont}
\usepackage{ulem}
%\usepackage{mathtools} % tämmöstä ei oo olemassa t. pauli
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

%%% HEADERS & FOOTERS
\usepackage{fancyhdr} % This should be set AFTER setting up the page geometry
\pagestyle{fancy} % options: empty , plain , fancy
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % customise the layout...
\lhead{}\chead{}\rhead{}
\lfoot{}\cfoot{\thepage}\rfoot{}

%%% SECTION TITLE APPEARANCE
\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily\mdseries\upshape} % (See the fntguide.pdf for font help)
% (This matches ConTeXt defaults)

%%% ToC (table of contents) APPEARANCE
\usepackage[nottoc,notlof,notlot]{tocbibind} % Put the bibliography in the ToC
\usepackage[titles,subfigure]{tocloft} % Alter the style of the Table of Contents
\renewcommand{\cftsecfont}{\rmfamily\mdseries\upshape}
\renewcommand{\cftsecpagefont}{\rmfamily\mdseries\upshape} % No bold!

\usepackage{tikz}

\newcommand{\vect}[1]{\ensuremath{\mathbf{#1}}}
\newcommand{\diff}[0]{\ensuremath{\textup{d}}}
\newcommand{\perm}[0]{\ensuremath{\mu}}
\newcommand{\contour}[1]{\ensuremath{\partial #1}}
\newcommand{\e}[0]{\euro \,}

\setkomafont{disposition}{\normalfont\bfseries} % use larger type; default would be 10pt

\title{Ääntöväylä}
\author{Erilaisten liiketoimintamallien kannattavuusanalyysejä}
\date{Viimeksi päivitetty: \today}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
\clearpage
\section*{Tekijät}
\begin{itemize}
  \item Topi Kuutela
  \item Pauli Kemppinen 
  \item Joonas Kivi
  \item Atte Seppälä
  \item Sami Lappalainen
  \item Ossi Lehtonen
\end{itemize}

\section{Johdanto}
%eksistentiaaliset kysymykset; vastataan nopeasti
Matematiikan laitoksen ääntämisen mallinnuksen tutkimuksen sivutuotteena on syntynyt tuotantoprosessi ihmisen ääntöväylän 3D-tulosteille. Tämän dokumentin tarkoitus on eritellä ja analysoida tulosteen mahdollista liiketoiminnallista potentiaalia mahdollisimman kattavasti. Tarkastelun kohteiksi valittiin alustavasti kannattavimmiksi arvioidut ideat.

\subsection{3D-tuloste}
%palikka-asia
Selvityksen kohteena oleva tuote on ihmisen ääntöväylän ilmapatsasta joko rentona, tai jonkin vokaalin ääntämisen aikana esittävä muovinen 3D-tulostettu malli. Aitoa ääntöväylää paremmin vastaavia elastisien mallien valmistusprosessia on kokeiltu ja alkuvaikutelma on lupaava. Tulosteeseen liittyy vastaavaa tilannetta kuvaava digitaalinen malli ja ääntämisen matemaattinen malli, jonka avulla voidaan laskea painejakaumia kunkin vokaalin ääntämisen aikana.

\subsection{Tuotantoprosessi}
% etuja: ehkä tiiviimmin?
Mallin tuottamiseksi potilaasta tai muusta koehenkilöstä otetaan magneettikuva halutussa tilassa, tyypillisimmin äännettäessä jotakin vokaalia tai \textbf{rentona} \footnote{meinaaks tää muute hengittämättä kans?}. Prosessi on nopea, koko kuvaussession kestäessä vain noin kymmenen minuuttia, koska kuvan muodostamiseksi tarvitaan vain vähän mittapisteitä. Tämä on miellyttävämpää potilaalle, vähentää mittalaitteen käyttökustannuksia ja voidaan mitata useita äänteitä kohtalaisen nopeasti peräkkäin. Matematiikan laitos on kehittänyt ilmapatsaan erotusmenetelmän, jolla mittausdatasta voidaan muodostaa pintamalli, joka voidaan tulostaa.


\section{Verrokkina käytetyt dokumentit}

\subsection{Antti Mäkitien kallomallit}
HYKS:n korva-, nenä- ja kurkkutautien klinikan osastonylilääkäri, professori Antti Mäkitie on tutkinut mahdollisuutta uudenlaiseen kallomalliin korvaporauksen harjoittelua varten. Perinteisesti harjoittelussa käytetään vainajilta irroitettuja ohimoluita \cite{kallomalli}. 

Ongelmiksi uudenlaisille tietokoneavusteisesti valmistetuille pikamalleille osoittautui mm. mallien epätäydellisyys pienimpien yksityiskohtien suhteen. Myös hyvän materiaalin löytäminen osoittautui vaikeaksi. Kaikista kokeilluista materiaaleista aiheutui ongelmia kuten runsasta pölyttymistä porattaessa, luonnotonta väriä tai liiallista pehmeyttä tai kovuutta. \cite{kallomalli}.

Ongelmista huolimatta Mäkitie arvioi pikamalleista olevan hyötyä esituntuman hakuun, vaikka lopullinen harjoittelu olisi tehtävä anatomisilla ohimoluupreparaateilla \cite{kallomalli}.

Tälle ei kuitenkaan löytynyt riittävää kysyntää tuotteen kaupallistamiseksi.

\subsection{Elinkasvatusalustat}
Sekä Aalto-yliopistossa, että Karoliinisessä instituutissa Ruotsissa on tutkittu elinkasvatusalustojen tuottamista 3D-tulostamalla. Karoliinisessä instituutissa tutkimus on prototyyppivaiheessa, muutamia kurkun osien kasvatteita on jo tehty. Aalto-yliopiston tutkimukselle ei löytynyt rahoitusta. 

\subsection{Johtopäätökset}
Yllä mainitut tuotteet ovat molemmat hyvin lähellä omaamme. Molemmilla tuotteilla oli selvästi konkreettisia ja erittäin hyödyllisiä käyttökohteita. Kuitenkin mahdollisesti molemmissa tapauksissa optimistinen talousarvio ei houkutellut sijoittajia.

Uskomme saman pätevän alkuperäiseen tuotteeseemme ääntöväylän tulosteen käytöstä leikkausapuna ja Jarmo Malisen talousarvioon siitä. Avainmuuttujana meidän tapauksessamme oli, tuotteen osoittautuminen hyödyttömäksi suurimmassa osassa tapauksista.


\section{Haastattelut}
Selvittääksemme ajatuksiemme kannattavuutta ja mahdollisia uusia käyttökohteita varten haastattelimme lääketieteen asiantuntijoita.

%järkevät ostikot ois pop
\subsection{Ensimmäinen haastattelu}

Pääasiallinen lähteenämme toimi Antti Mäkitie, Helsingin yliopistollisen keskussairaalan professori ja Korva-, nenä- ja kurkkutautien erikoislääkäri. Mäkitie pyysi joksikin aikaa keskusteluumme mukaan myös foniatrian erikoislääkärin Teemu Kinnarin tuomaan toisenlaista näkemystä ja tarkempaa erikoisosaamista.

Sekä Mäkitie, että Kinnari näkivät ääntöväylän 3D-tulosteen hyödyttömäksi kirurgian apuvälineenä. Mäkitie kertoi myös vastaavasta aiemmin tekemästään korvan ympäristön kallomallin kannattavuusselvityksestä, joka oli osoittautunut kannattamattomaksi. Mäkitie piti kuitenkin mahdollisena ääntöväylän 3D-tulosteen hyödyntämistä opetuskäytössä. Mallin arvioitiin soveltuvan hyvin visualisointiin. Mallia voisi myös hyödyntää esimerkiksi tähystyksen harjoitteluun. 

Parhaana käyttökohteena Mäkitie piti uniapneadiagnostiikkaa. Ensimmäisellä tapaamiskerralla esittelemämme mallin todettiin kuitenkin vaativan lisätutkimusta ja tulostustekniikkamme merkittävää kehittämistä.

\subsection{Toinen haastattelu}

Toiseen tapaamiseen saatiin paikalle Antti Mäkitien ja Teemu Kinnarin lisäksi Aalto Yliopiston matematiikan laitoksen puheentutkimusryhmän vetäjä Jarmo Malinen ja Turun \textbf{Daniel\footnote{onkohan hänellä virkaa ja sukunimeä.}.} Tapaamisen tarkoituksena oli paitsi saavuttaa lopullinen konsensus käyttökohteiden suhteen.

Tapaamisessa esittelemämme uusi elastinen prototyyppi ääntöväylästä sai hyväksyvää palautetta. 

Uniapneaa pidettiin yleisesti parhaana mahdollisena käyttö- ja tutkimuskohteena. Myös mahdollisesta tutkimusyhteistyöstä aiheen tiimoilta oli puhetta. Mallien parantamisen uskotaan parantavan niiden käyttökelpoisuutta diagnostiikassa.

Tapaamisen jälkeisessä keskustelussa nostettiin esiin erilaiset hyötynäkökulmat lääketieteessä. Apuvälineiden ei tarvitse ainoastaan parantaa potilaiden paranemismahdollisuuksia. Esimerkiksi leikkausajan lyheneminen on riittävä etu tuotteen yleistymiseksi. Käyttäjän totuttua apuvälineeseen siitä muodostuu usein myös standardi jota ilman tuntuu epämiellyttävältä toimia.


\section{Kannattavuuslaskelmat}

\subsection{3D-tulostettu ääntöväylä leikkausapuna}
Jarmo Malinen on aiemmin tehnyt kannattavuuslaskelmaa, jossa ääntöväylän alueen syöpäleikkausten määrä on arvioitu olevan 200 000 vuodessa teollisuusmaissa. Hänen arvionsa mukaan noin puolissa näistä leikkauksista olisi hyötyä 3D-tulostetuista potilaan ääntöväylän malleista eri äänteille.

Päätimme tehdä tarkemman laskelman, jossa yritämme löytää leikkaustilastoja, jossa leikkauksen tyyppi on mahdollisimman tarkasti eroteltu. Yhdysvalloisa vuonna 2010 tehtiin korvan, nenän ja nielun alueelle tehdyt leikkauksia 281 000 \cite{leikkausmaara}.

Antti Mäkitien haastattelun pohjalta arvioimme, että vain erittäin vaikeissa ja erityisissä tilanteissa tuotteesta voisi olla hyötyä.  Päädyimme arvioon 1/500 leikkauksista, joilla on merkittävä vaikutus puheeseen.

Tilaston \cite{leikkausmaara} 281 000 leikkauksesta arviomme mukaan n. 1/150 (syöpätapaukset ääntöväylän alueella, joista osa on puheeseen vaikuttavia) on sellaisia, joissa vaikutus puheeseen on merkittävä.

Laskelma vuosittaisesta tarpeesta teollisuusmaissa:

Leikkausten määrä Yhdysvalloissa: 281 000
Puheeseen vaikuttavat leikkaukset Yhdysvalloissa: 1 875
Leikkaukset, jossa ääntöväylän tulosteesta olisi hyötyä Yhdysvalloissa: 4
Ekstrapoloitu määrä (*10) teollisuusmaille yhteensä: 40

Markkinapotentiaali 3D-tulostetusta ääntöväylästä leikkausapuna on siis melko pieni. Malisen arvioimalla myyntihinnalla 250 \e (ja 125 \e saman ihmisen malleista eri äänteille) olettaen, että yhteen leikkaukseen voidaan tarvita 2-5 mallia, markkinapotentiaali olisi luokkaa 40 * (250 + 2*125) \e = 20 000 \e vuodessa (ei kannattava).

\subsection{Uniapneasimulaatio}
Merkittävästä uniapneasta kärsii n. 3\% koko maailman populaatiosta \cite{uniapnea1}. Näistä kuitenkin vain pienessä osassa, erityisesti lapsilla, käytetään leikkaushoitoa \cite{uniapnea2, uniapnea3, uniapnea4}. Leikkaushoidon onnistumisen todennäköisyys on melko pieni, 25-30\% \cite{uniapnea5} johtuen erityisesti diagnostiikan vaikeudesta. Leikkauskohteen arvioiminen on hyvin epävarmaa.

Mahdollisuus kuorsauksen simuloimiseen elastisella potilaan ääntöväylän kopiolla nostaisi leikkauksen onnistumistodennäköisyyttä, mikä myös lisäisi leikkausten käyttöä merkittävän uniapnean hoidossa.

Arviomme mukaan lopullinen osuus leikkausten käytössä merkittävän uniapnean hoidossa olisi noin 10\%. Arviolta 90\% tapauksista hoidettaisiin joka tapauksessa ilman leikkausta.

Laskelma:
Ihmiset, joilla on mahdollisuus päästä leikkaushoitoon: ~2 000 000 000
Näistä se osuus (3\%), joka kärsii uniapneasta: 60 000 000

Vuosittainen uusien diagnoosien määrä tästä ryhmästä (arvio): 600 000
Näistä se osuus (10\%), jotka tarvitsevat ja haluavat leikkaushoitoa: 60 000

60 000 ihmistä vuodessa siis voisi hyötyä tuotteesta. Yksittäisen tuotteen hinnaksi arvioitiin 500 \e, eli markkinapotentiaali olisi vähintään 30 000 000 \e vuodessa.

\subsection{Opetuskäyttö}
Lääketieteen opetuksessa koulutusvälineenä hyödynnettävän kurkun 3D-tulosteista rakennettu diagnostiikkasimulaattorin mahdolliset markkinat ovat kaikki lääketieteen oppilaitokset maailmassa. Antti Mäkitien ja Teemu Kinnarin haastatteluista saimme selville, että 3D-tulosteita voitaisiin mahdollisesti hyödyntää sekä peruskoulutus, että erikoistumisvaiheessa olevien lääkäriopiskelijoiden opetuksessa. Kuitenkin yhteen oppilaitokseen voidaan myydä vain muutamia kappaleita harjoituslaitteita, koska laitteet eivät kulu.

Jos lääkärit opetetaan jo koulutusvaiheessa hyödyntämään 3D-tulosteita diagnostiikassa, koulutuslaitteisto toimii myös markkinointina lääkäreille. Tällöin diagnostiikan apuvälineiksi myytävien 3D-tulosteiden markkinat kasvavat.

Laskelma:
Maailmassa on n. 2400 lääketieteen oppilaitosta \cite{koulut}, joista noin 10\% voidaan myydä sarja nielun 3D-tulosteita ja näihin liittyvä koulutus. Koska yhteen sarjaan kuuluu mahdollisesti parikymmentä erilaista ääntöväylätulostetta, voidaan kolmen opiskelijan samanaikaiseen käyttöön soveltuvasta järjestelmästä ja käyttökoulutuksesta laskuttaa 10 000\e Tällöin markkinapotentiaalia olisi n. 2 400 000, joka olisi marginaalisesti kannattavaa, jos toiminnan oletetaan kestävän noin viisi vuotta.


\section{Uniapneasimulaattori}
Uniapnea on syndrooma, missä kesken unen potilaan hengitys katkeaa hetkellisesti, aiheuttaen usein kovaäänistä kuorsausta. Uniapneapotilailla tavataan normaalia enemmän väsymystä, päänsärkyä, masentuneisuutta ja impotenssia. Pitkään hoitamattomana jatkunut uniapnea voi hoitamattomana johtaa jopa aivohalvaukseen tai sydänkohtaukseen. 

Uniapneaa tavataan useimmiten 35-60 vuotiailla ylipainoisilla miehillä, mutta myös naisilla on diagnosoitu uniapneaa. Suomessa arvioidaan olevan n. 100 000 - 150 000 uniapneaa potevaa ihmistä, joista suurelle osalle ei mitään leikkausta kannata tehdä. Uniapnea on paljolti ylipainosta riippuva syndrooma, joten yleisimpänä ja tehokkaana hoitomuotona käytetään laihduttamista. 

Uniapnean diagnosoinnissa käytetään yön kestävää unirekisteröintiä, jossa potilaan nukkuessa mitataan potilaan sydäntä, hengitystä ja muita elintoimintoja. Uniapnea diagnoosiin vaaditaan potilaan hengityksen katkeaminen vähintään 5 kertaa tunnissa kymmeneksi sekunniksi ja potilaan veren happipitoisuuden 4\% lasku.

Laihduttamisen lisäksi hoitomuotoina käytetään nenän kautta annettava ylipainehoito ja leikkausta. Leikkaukset eivät tähän mennessä ole osoittautunut kovin tehokkaaksi hoitomuodoksi, sillä niiden onnistumisprosentti on ollut vain noin 20-30\%. Huono onnistumisprosentti johtuu uniapnean monimuotoisuudesta, uniapnean aiheuttaja ei johdu kaikilla samanlaisesta tai samassa paikassa olevasta ahtaumasta. Tutkimalla potilaan ääntöväylästä otettuja MRI-kuvia ja niistä muodostettuja 3D-pintamalleja, voidaan ennen leikkausta selvittää, missä kohtaa ääntöväylää uniapneaa aiheuttava osa on ja leikkausten onnistumitodennäköisyyttä parantaa. 

Lähestymisemme tämän ongelman ratkaisemiseksi on analysoida potilaan ääntöväylästä tuotettua pintamallia tietokonesimulaatiolla. Simulaatiossa ilmaa virtautetaan ääntöväylässä ja ääntöväylän pinnalle muodostetaan painekäyrä. Painekäyrästä voidaan selvittää kohta, jossa ilman virtaus estyy. Analyysiä voidaan visualisoida tulostamalla potilaan ääntöväylä, valamalla sen päälle silikoni ja irrottamalla muotti sisältä. Tällä tavalla tuotettuun elastiseen ääntöväylään voidaan virtauttaa ilmaa ja katsoa esimerkiksi savun avulla, missä päin tukos sijaitsee. 

\subsection{Ansaintamalli}

\begin{figure}[tb]
	\includegraphics[width=\textwidth]{ansaintamalliuniapnea.png}
	\caption{Uniapnean diagnostiikkatyökalun ansaintamalli}
	\label{ansaintamalliuniapnea}
\end{figure}

Uniapnean mallinnukseen ja analytiikkaan liittyvä ansaintamalli on esitetty kuvassa \ref{ansaintamalliuniapnea}. Sairaala ottaa uniapneapotilaasta sarjan MRI-kuvia. Yritys käsittelee kuvadatan ja muodostaa siitä 3D-mallin, joka antaa tietoa uniapnean aiheuttavasta ääntöväylän alueesta. Sairaala maksaa datan käsittelystä sekä 3D-mallinnuksesta ja siihen liittyvästä analytiikasta.


\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{kallomalli}
Uusi kallomalli korvaporauksen harjoitteluun
<\url{http://www.ebm-guidelines.com/xmedia/duo/duo97474.pdf}>

\bibitem{leikkausmaara}
CDC/NCHS National  Hospital Discharge Survey, 2010 <\url{http://www.cdc.gov/nchs/data/nhds/4procedures/2010pro4_numberprocedureage.pdf}, 30.10.2014>

\bibitem{uniapnea1}
Helsingin Uniklinikka
<\url{ http://www.uniklinikka.fi/www/unihairiot} 31.10.2014>

\bibitem{uniapnea2}
Obstructive sleep apnea
University of Maryland Medical Center
<\url{http://umm.edu/health/medical/reports/articles/obstructive-sleep-apnea} 31.10.2014>

\bibitem{uniapnea3}
Patient.co.uk,
Obstructive Sleep Apnea
<\url{http://www.patient.co.uk/health/obstructive-sleep-apnoea-leaflet} 31.10.2014>

\bibitem{uniapnea4}
Kasey K. Li, Sleep Apnea Surgery Center,
Overview of Sleep Apnea Surgery
<\url{http://www.sleepapneasurgery.com/overview_pediatric.html} 31.10.2014>

\bibitem{uniapnea5}
Health.com,
The Downside of Sleep Apnea Surgery: What 2 Patients Wish They Had Known
<\url{http://www.health.com/health/condition-article/0,,20188724,00.html} 31.10.2014>

\bibitem{koulut}
Foundation for Advancement of International Medical Education and Research,
Mapping the World’s Medical Schools
<\url{http://www.faimer.org/resources/mapping.html} 31.10.2014>

\end{thebibliography}


\end{document}
	